%% Last modified: <trigo_22.tex modifié par  Guillaume Connan le vendredi 2 décembre 2022 à 16h 39min 32s>


\chapterimage{fourier}
\chaptertext{	La  trigonométrie  est  une  des parties  les  plus  anciennes  des
	mathématiques,  il y  a plus  de 4000  ans. Mais  c'est aussi  la branche  des
	mathématiques dont  les applications sont  les plus  nombreuses. On ne  peut y
	échapper car  on la  retrouve dans l'acoustique,  l'architecture, l'astronomie
	(et ainsi la navigation,  sur les océans, dans les airs  et dans l'espace), la
	biologie, la cartographie, la chimie, la compression d'images, de vidéos, de
	sons, le génie civil, l'infographie, la
	géophysique,  la cristallographie,  les sciences  économiques (en  particulier
	dans l'étude  des marchés financiers), l'électrotechnique,  l'électronique, la
	topographie et  la géodésie, beaucoup  de sciences physiques,  la construction
	mécanique, l'imagerie médicale (tomographie  axiale calculée et ultrasons), la
	météorologie,  la théorie  de  la  musique, la  théorie  des  nombres (et  par
	conséquent la cryptographie), l'océanographie, l'optique, la pharmacologie, la
	phonétique, la théorie  des probabilités, la psychologie,  la séismologie, les
	statistiques,  et  la  perception visuelle...La  Transformation  de  Fourier
	Rapide est par exemple l'algorithme qui a eu un impact révolutionnaire et est
	utilisé des milliards de fois chaque jour sur la planète.\\
	La trigonométrie,  et en particulier l'étude  des fonctions cosinus et  sinus, est
	primordiale dans pratiquement tous les domaines de la science...c'est pourquoi, 
	en toute logique, c'est une des  branches les plus martyrisée par le nouveau
	programme du secondaire. Nous allons y remédier.}

\chapter{Trigonométrie}

\minitoc
\section{Promenade sur le cercle}

\subsection{Enroulons la droite des réels}

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.5}
\end{center}
%\end{figure}


Pour aller se promener, il est peu  pratique d'emmener la droite des réels telle
quelle : elle prend
trop de  place. C'est pourquoi nous  allons l'enrouler autour d'un  cercle, mais
comment faire ?  

On  considère  un   cercle  de  rayon  1  et  de   centre  l'origine  du  repère
$(O,\overrightarrow{i},\overrightarrow{j})$. On « colle » l'origine de
la droite des réels sur le point I de coordonnées $(1,\, 0)$, et on enroule. Enfin, on imagine, car
il va être difficile de trouver le « bout » de la droite correspondant à $-\infty$...Sans compter
qu'il va nous  falloir pas mal de  temps avant d'avoir fini  de l'enrouler, mais
ceci est un autre problème...



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.6}
\end{center}
%\end{figure}



Comme vous  le savez bien, le  périmètre du cercle unité  vaut $2\times\pi\times \text{rayon}=2\pi$
puisque le rayon vaut 1. 

Donc,  le point  d'abscisse $2\pi$  de la  droite  des réels  vient se  «~coller~» sur  0, le  point
d'abscisse $2\pi+1$ de la droite des réels vient se «~coller~» sur 1 et plus
généralement, tout point d'abscisse $x$ voit  se coller sur lui $x+2\pi$, $x-2\pi$, $x+2\times2\pi$,
$x+3\times2\pi$, $\dots$


Nous pouvons  de plus  observer que nous  allons ainsi associer  à chaque  élément de la  droite des
réels, donc à chaque nombre réel $x$, un unique point sur le cercle. 



\subsection{Cercle trigonométrique}

\begin{definition}[Cercle trigonométrique]
     Dans un repère orthonormé  $(O,\overrightarrow{i},\overrightarrow{j})$, Le cercle trigonométrique est le cercle de  centre O, de rayon 1,
    muni d'une orientation. Le sens positif est le sens inverse des aiguilles
    d'une montre.  

\end{definition}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.17}
\end{center}
%\end{figure}


\subsection{La galette des rois}




Sachant qu'un « tour » correspond à $2\pi$, on peut facilement savoir à quels points du cercle
trigonométrique correspondent les fractions de $\pi$



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.7}
\end{center}
% \end{figure}


Bien sûr, on pourrait placer les points correspondant à n'importe quel réel, mais c'est un peu moins
pratique (Essayez donc de couper une galette des Rois en $\sqrt{2}$ parts...). 




\subsection{Le radian}



Soit $\mathcal{C}$ le cercle trigonométrique (de rayon 1).

Soit $\widehat{RST}$ un angle géométrique; on effectue la translation de vecteur
$\overrightarrow{SO}$ de  cet angle: on obtient  l'angle $\widehat{R'OT'}$, qui est  de même
mesure que $\widehat{RST}$.

Soient $A$ et $M$ les points d'intersection respectifs des demi-droites $[OR ')$ et $[OT ')$ avec le cercle $\mathcal{C}$. On a alors $\widehat{RST}=\widehat{R'OT'}=\widehat{AOM}$ 




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.18}
\end{center}
%\end{figure}

\begin{definition}[Angle non orienté]
      Une mesure en \textbf{radians} de  l'angle géométrique $\widehat{RST}$ est égale
     à la longueur de l'arc $AM$
  

   \end{definition}

   
   \begin{definition}[Angle orienté]
           Une    mesure   en    \textbf{radians}   de    l'angle   orienté
           $\bigl( \overrightarrow{SR},\overrightarrow{ST} 
	\bigr)$    est   égale    à    la   longueur    de   l'arc \textbf{orienté}
	$\overset{\curvearrowright}{AM}$ (Attention au sens)
      \end{definition}


 Demandez aux latinistes l'étymologie du mot \textit{radian}...


 \begin{definition}[Mesure principale]
      La mesure  principale d'un angle orienté  est la mesure en  radian comprise
     dans l'intervalle $]-\pi, \pi]$.

 \end{definition}

 \begin{recherche}
\begin{enumerate}   
         \item   Quelle  est la  mesure  principale  de  l'angle orienté  de  mesure
            $\dfrac{129\pi}{34}$ ?
		 \item  Quelle   est  la   mesure   principale  de   l'angle   orienté  de   mesure
		    $\frac{125\pi}{34}$ ? 
                  \end{enumerate}
                \end{recherche}

                
      
                \subsection{Corespondance degré/radian}


 
Il y a \textit{proportionnalité} entre la mesure des  angles en degrés et mesure en radians; il faut
juste retenir que $180$ degrés correspondent à  $\pi$ radians et on retrouve alors facilement que le
coefficient de proportionnalité vaut...????

Un petit tableau pour les valeurs canoniques?


\vspace{3cm}


\subsection{Relation de Chasles}




Tout est dans le titre:


\begin{theoreme}[Relation de Chasles]
  
    $$
	\left(\overrightarrow{u},\overrightarrow{v}      \right)     +      \left(\overrightarrow{v}
	,\overrightarrow{w} \right) = \left(\overrightarrow{u} ,\overrightarrow{w} \right)
	$$
	
\end{theoreme}


\section{Sinus et cosinus}

\subsection{Approche géométrique de collège}


%\subsubsection{Origine des lignes trigonométriques}



         
	Dans un repère orthonormé, on a tracé un cercle de rayon 1, l'origine $ O$
	du repère, le point $A$
	de coordonéées $(1;0)$, le point $B$ de coordonnées $(0;1)$, un point $M$ quelconque du cercle et
	quelques points associés à $ M$:
\begin{itemize}
	\item T l'intersection de $(OM)$ avec la perpendiculaire à $(OA)$ en $A$, 
	\item U l'intersection de la perpendiculaire à $(OB)$ en $B$ avec la perpendiculaire
	  à $(OA)$ en $A$, 
	\item $\Delta$ la droite $(OU)$, 
	\item P le point de $(OA)$ de même abscisse que M,
	\item $Q$ le point de $(OB)$ de même ordonnée que M.
      \end{itemize}
      On note $\alpha$ l'angle $\bigl( \overrightarrow{OA} ,\overrightarrow{OM}  \bigr)$

	On définit quelques fonctions de la variable $\alpha$:

\begin{itemize}
	\item la sécante de l'angle $\alpha$ : $\sec(\alpha)=\dfrac{OT}{OA}$ ;
	
	\item la tangente de l'angle $\alpha$ : $\tan(\alpha)=\dfrac{AT}{OA}$ ;
	
	\item le sinus de l'angle $\alpha$ : $\sin(\alpha)=\dfrac{PM}{OA}$ ;
	
	\item  on appelle  cosécante, cotangente,  cosinus de  l'angle $\alpha$  et on  note
	  ${\rm cosec }(\alpha)$,   ${\rm cotan }(\alpha)$  et   $\cos(\alpha)$  respectivement   la
	  sécante,  la  tangente  et  le   sinus  du  \textit{complémentaire}  de  l'angle
	  $\alpha$. 
        \end{itemize}
        
          
    Répondez aux questions suivantes :

\begin{enumerate}
    
    \item Que pouvez-vous dire à propos de la droite $(\Delta)$ ? 
	
	\item Construisez les symétriques des points $M$, $P$, $A$, $O$ par rapport à $(\Delta)$.
	   
	
	\item On note $\beta$ l'angle
		   $\left(\overrightarrow{OA},\overrightarrow{OM'}\right)$ : quel rapport existe
		   entre $\alpha$ et $\beta$ ?

	\item  Démontrez que $\sec(\alpha)=\dfrac{1}{\cos(\alpha)}$.
	
	\item  Démontrez que $\tan(\alpha)=\dfrac{\sin(\alpha)}{\cos(\alpha)}$.
	
	\item  Démontrez que ${\rm cotan }(\alpha)=\dfrac{1}{\tan(\alpha)}$.
	
	\item  Démontrez que ${\rm cosec }(\alpha)=\dfrac{1}{\sin(\alpha)}$.
	
	\item  Exprimez simplement $\sin(\alpha)\times\sec(\alpha)$ et $\cos(\alpha)\times{\rm cosec }(\alpha)$.


\end{enumerate}



\subsection{Définition générale}


Nous venons de voir qu'il est simple de repérer des points associés à des
sous-multiples de $\pi$, moins pour les autres. 

Pour y remédier, nous allons revenir à notre bon vieux système d'abscisses et d'ordonnées.

Pour les  désigner, nous allons choisir  des petits noms qui  sonnent bien,
par exemple...\textit{sinus} 
et \textit{cosinus}! Ces  noms vous disent-ils quelque chose  ? Pourtant au
collège, vous n'aviez pas 
du tout parlé de radian, de droite  des réels qui tourne autour d'un cercle
et autres complications.  



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.8}
\end{center}
%\end{figure}


\begin{definition}[cosinus et sinus]
      Quelque soit le réel $x$, on appelle \textbf{cosinus} et \textbf{sinus} du
      réel $x$ l'abscisse et l'ordonnée du point du cercle trigonométrique associé à $x$. 
	  
	  On les note $\cos(x)$ et $\sin(x)$.
\end{definition}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.9}
\end{center}
% \end{figure}



Y aurait-il malgré tout un lien ? 
Mmmmm... regardons la figure précédente de plus près... 

Pour des valeurs de  $x$ comprises entre 0 et $\frac{\pi}{2}$, on
 retrouve  le  \textit{soca}  du  \textit{socatoa} vu  au  collège,  donc  au  moins  il n'y  a  pas  de
 contradiction avec ce qui a été vu dans le passé. 

Nous  avons   même  vu     comment  calculer
géométriquement les lignes trigonométriques de quelques valeurs particulières. 

Ce  petit  dessin   nous  permet  en  plus  de   vérifier  certaines  propriétés
importantes.  Par exemple:



\begin{theoreme}[1ère formule de trigonométrie]
  
    Pour tout réel $x$
	
	$$
    (\cos x)^2+(\sin x)^2=1
	$$
	
\end{theoreme}



On peut encore remarquer que:

\begin{theoreme}[Majoration et minoration des lignes trigonométriques]
  
    Pour tout réel $x$, 
	
	$$
	-1 \leqslant \cos x \leqslant  1\quad \text{et}\quad -1
    \leqslant \sin x \leqslant 1
	$$

\end{theoreme}



On remarquera également que les réels $x$ et  $x+2\pi$ sont associés au même point, donc ont le même
cosinus et le même sinus. 



\begin{theoreme}[Périodicité]
  
    Pour tout réel $x$, 
	 
	$$
	 \cos(x+2\pi)=\cos(x)\quad \text{et}\quad\sin(x+2\pi)=\sin(x)
	$$
\end{theoreme}



Retenez les valeurs particulières suivantes :
 



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.4}
\end{center}
%\end{figure}


% ou encore


% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics{unit_circle}
% \end{center}
% %\end{figure}


\subsection{Angles associés}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.11}
\end{center}
%\end{figure}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.19}
\end{center}
%\end{figure}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.20}
\end{center}
%\end{figure}



\section{Formulaire de trigonométrie}

\subsection{Les formules}


 $\sin ^{2}x+\cos ^{2}x=1$
 
 $1+\tan^2 x= \dfrac{1}{\cos^2 x} $

$\cos (a+b)=\cos a\cos b-\sin a\sin b$

$\cos (a-b)=\cos a\cos b+\sin a\sin b$

$\sin (a+b)=\sin a\cos b+\sin b\cos a$

$\sin (a-b)=\sin a\cos b-\sin b\cos a$

$\tan (a+b)=\dfrac{\tan a+\tan b}{1-\tan a\tan b}$, pour $a+b\neq \frac{\pi}{2}+k\pi$, $k\in ℤ$

$\tan (a-b)=\dfrac{\tan a-\tan b}{1+\tan a\tan b}$, pour $a-b\neq \frac{\pi}{2}+k\pi$, $k'\in ℤ$


$\cos (2x)=\cos ^{2}x-\sin ^{2}x=2\cos^{2}x-1=1-2\sin ^{2}x$

$\sin (2x)=2\cos x\sin x $

$\tan (2x)=\dfrac{2\tan x}{1-\tan ^{2}x}$, $x\neq\frac{\pi}{4}+k\frac{\pi}{2}$ pour $k\in ℤ$


\subsection{La formule magique}



La  formule  qui  permet  d'obtenir  toutes les  autres  sera  pour  nous  $\cos
(a-b)=\cos a\cos b+\sin a\sin b$.

\textbf{POURQUOI?}

\subsection{Un rappel de première : le produit scalaire}




Le produit scalaire joue un rôle essentiel  en physique et vous l'avez étudié en
1ère :

$$
\overrightarrow{OA}\cdot \overrightarrow{OB}=OA×OB×\cos\left(\overrightarrow{OA},\overrightarrow{OB}\right)   
$$



En vous inspirant de la figure suivante:


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.21}
\end{center}
%\end{figure}




calculez  le  produit  scalaire  $\overrightarrow{OA}\cdot  \overrightarrow{OB}$
directement et en utilisant la relation de Chasles : 
$\left(\overrightarrow{OC}+\overrightarrow{CA}\right)\cdot\left(\overrightarrow{OD}
+\overrightarrow{DB} \right)$ et retrouvez la formule $\cos
(a-b)=\cos a\cos b+\sin a\sin b$.



\subsection{formule spéciale onde}


\begin{theoreme}[Transformation de $a\cos x+b\sin x$]
  
    Soit $(x,a,b)∈ℝ^3$ avec $(a,b)\neq (0,0)$.
	Il existe $A∈ℝ^*_+$ et $φ∈ℝ$ tels que :
	
	$$
	a\cos x+b\sin x=A\cos(x-φ)
	$$
	
	avec $A=\sqrt{a^2+b^2}$, $\cos φ=\dfrac{a}{A}$ et $\sin φ=\dfrac{b}{A} $
	
\end{theoreme}


Ça se démontre...


\section{Fonctions sinus et cosinus}


\subsection{Définitions}


Nous venons  de voir qu'à chaque réel  $x$, nous pouvons associer  une unique valeur de  $\cos x$ et
$\sin x$. Nous allons donc  pouvoir définir deux \textit{fonctions} cosinus
et sinus:


\begin{definition}[Fonctions sinus et cosinus]
  
    $$
	\cos  :\begin{array}{rll} ℝ  &\to  & [-1,  1]  \\ x  &  \mapsto &  \cos
	x\end{array} \qquad\qquad\qquad \sin :\begin{array}{rll}  ℝ &\to & [-1,
	1] \\ x & \mapsto & \sin x\end{array}
	$$

\end{definition}



\subsection{Parité}




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.12}
\end{center}
%\end{figure}


Quid?



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.13}
\end{center}
%\end{figure}


Quid?


\subsection{Périodicité}





Vous  avez bien sûr  remarqué que  $\cos(x+2\pi)=\cos(x)$ et  $\sin(x+2\pi)=\sin(x)$ pour  tout réel
$x$. 

Cela  se  comprend  à  la  fois   sur  le  cercle  trigonométrique  du  fait  de
l'enroulement et sur la représentation graphique des fonctions:



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.16}
\end{center}
%\end{figure}



\subsection{Variations}

Tableaux?


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.14}
\end{center}
%\end{figure}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.15}
\end{center}
%\end{figure}

Dérivées?


\section{Résolution d'équations et d'inéquations trigonométriques}


\subsection{$\cos x = \cos α$}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.24}
\end{center}
% \end{figure}



\begin{theoreme}[Arccos]
  
    Soit $t∈[-1,1]$.  L'équation $\cos x  = t$  d'inconnue $x$ admet  une unique
    solution \textbf{dans [0,π]}. On note cette solution $\arccos(t)$.

\end{theoreme}

\begin{theoreme}[$\cos x = \cos α$]
\begin{itemize}  
    \item  $\cos x = \cos α$ si, et seulement si, $x = α[2π]$ ou $x = -α[2π]$
	
	\item  $\cos x = a$ si, et seulement si, $x = \arccos a [2π]$ ou $x = -\arccos a[π]$
      \end{itemize}
      
\end{theoreme}


\subsection{ $\sin x = \sin α$}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.22}
\end{center}
%\end{figure}



\begin{theoreme}[Arcsinus]
  
    Soit $t∈[-1,1]$.  L'équation $\sin x  = t$  d'inconnue $x$ admet  une unique
    solution \textbf{dans [-π/2, π/2]}. On note cette solution $\arcsin(t)$.

\end{theoreme}



\begin{theoreme}[$\sin x = \sin α$]
  \begin{itemize}
  \item  $\sin x = \sin α$ si, et seulement si, $x = α[2π]$ ou $x = π-α[2π]$

    \item $\sin x = a$ si, et seulement si, $x = \arcsin a [2π]$ ou $x = π-\arcsin a[2π]$
	

  \end{itemize}
\end{theoreme}

\subsection{ $\tan x = \tan α$}



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{trigo.23}
\end{center}
%\end{figure}

\begin{theoreme}[Arctan]
  
    Soit $t∈ℝ$.  L'équation $\tan x  = t$  d'inconnue $x$ admet  une unique
    solution \textbf{dans ]-π/2, π/2[}. On note cette solution $\arctan(t)$.

\end{theoreme}


\begin{theoreme}[$ \tan x = \tan α$]
  \begin{itemize}
  \item  $\tan x = \tan α$ si, et seulement si, $x = α[π]$
	
	\item  $\tan x = a$ si, et seulement si, $x = \arctan a [π]$
	
  \end{itemize}
\end{theoreme}


\subsection{Équations se ramenant aux équations précédentes}



La plupart du temps,  on essaiera de se ramener à l'un  des cas précédents après
des transformations selon le formulaire.


Pour résoudre une équation de la forme  $a\cos(t) + b\sin(t) = c$, on transforme le membre de gauche en $r\cos(t+\varphi)$ et on est ramené à une équation de la forme $\cos(x)=d$.


\begin{recherche}[Pendule simple en mécanique]
  
	On  considère un  pendule  simple  de longueur  $l=0.5m$  dans  le champ  de
	pesanteur terrestre pour lequel $g=9.81m\cdot s^{-2}$.  

    On  se  donne  comme   conditions  initiales  $\theta(0)=\dfrac{\pi}{6}$  et
    $\theta'(0)=1m \cdot s^{-1}$.  
	
	À quels instants  le pendule sera-t-il à la  position initiale, c'est-à-dire
	$\theta(t)=\dfrac{\pi}{6}$ ? 

\end{recherche}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{Entraînement}

\begin{exercice}[Échauffement]
\begin{enumerate}  
	\item Résoudre dans $ℝ$ l'équation $\sin x = -1/2$.
	\item Résoudre dans $ℝ$ l'équation $\cos x = \sqrt{3}/2$
	\item Soit  $x$ un  nombre réel  de l'intervalle  $[0;\pi]$ tel  que $\cos  x =
	   3/5$. Déterminer la valeur exacte de $\sin x$
	\item  Même question, mais $x$ est maintenant un nombre réel de l'intervalle $[-\pi ;0]$.
    \item Simplifier :
        \item $A=\cos(-\pi)+\cos(-\dfrac{3\pi}{4})+\cos(-\dfrac{\pi}{2})+\cos(-\dfrac{\pi}{4})$
		\item $B=\cos(0)+\cos(\dfrac{\pi}{4})+\cos(\dfrac{\pi}{2})+\cos(\dfrac{3\pi}{4})+\cos(\pi)$
		\item $C=\sin(\dfrac{\pi}{6})+\sin(\dfrac{\pi}{3})+\sin(\dfrac{\pi}{2})+\sin(\dfrac{\pi}{3})+\sin(\dfrac{5\pi}{6})+\sin(\pi)$ 
	\item Résoudre dans les ensembles proposés les inéquations suivantes :
		\item $\sin(x)\geq0$ pour $x\in[-2\pi;\pi]$
		\item $\cos(x)\leq0$ pour $x\in[\pi;2\pi]$
		\item $\sin(x)<0$ pour $x\in[-\pi;0]$
		\item $\sin(x)>0$ pour $x\in[0;3\pi]$
	\item Démontrer que pour tout réel $x$ on a $\big( \sin x + \cos x \big) ^2 = 1 + 2 \sin x \cos x$
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[QCM]
  \begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}

	\item   $(1-\sin x)(1+\sin x)=$

\begin{itemize}
          \item[$\square$]  $\cos x$
	    \item[$\square$]  $\sin x$
	    \item[$\square$]  $\tan x$
	    \item[$\square$]  $\cos^2 x$
	    \item[$\square$]  $\sin^2 x$
          \end{itemize}


        \item  $\dfrac{\tan x\cos x}{\sin x}=$
\begin{itemize}
          \item[$\square$]  $\frac{1}{\tan x}$
	    \item[$\square$]  $\frac{1}{\cos x}$
	    \item[$\square$]  $1$
	    \item[$\square$]  $\cos^2 x$
	    \item[$\square$]  $\tan x$
          \end{itemize}
          
            
    \item   $\dfrac{1}{\cos x}-(\sin x)(\tan x)=$
\begin{itemize}
      \item[$\square$]  $\cos x$
		\item[$\square$]  $\sin x$
		\item[$\square$]  $\tan x$
		\item[$\square$]  $\cos^2 x$
		\item[$\square$]  $\sin^2 x$
              \end{itemize}
              
	\item   $\dfrac{\tan x-(\sin x)(\cos x)}{\tan x}=$
\begin{itemize}
          \item[$\square$]  $1-\cos x$
		\item[$\square$]  $1-\sin x$
		\item[$\square$]  $\tan x+1$
		\item[$\square$]  $\cos^2 x$
		\item[$\square$]  $\sin^2 x$
              \end{itemize}
              
	\item  $\sec^2 x-1=$
\begin{itemize}
          \item[$\square$]  $\sin x\cos x$
		\item[$\square$]  $\sec^2 x$
		\item[$\square$]  $\tan^2 x$
		\item[$\square$]  $\cos^2 x$
		\item[$\square$]  $\sin^2 x$
              \end{itemize}

            \item  $\dfrac{1}{\sin x{\rm cotan} x}=$
\begin{itemize}
          \item[$\square$]  $\cos x$
		\item[$\square$]  $\sin x$
		\item[$\square$]  $\tan x$
		\item[$\square$]  $\sec x$
		\item[$\square$]  ${\rm cosec} x$ 
              \end{itemize}
            \item  $\sin x + (\cos x)({\rm cotan} x)=$
\begin{itemize}
          \item[$\square$]  ${\rm cosec} x$
		\item[$\square$]  $\sec x$
		\item[$\square$]  ${\rm cotan} x$
		\item[$\square$]  $\tan x$
		\item[$\square$]  $\sin x$ 
              \end{itemize}
              
            \end{enumerate}
          \end{multicols}
        \end{exercice}


  \begin{exercice}
    
    On considère la fonction $f$ définie sur $ℝ $ par $f (x) = \sin x\cos x$.
	Prouver que $f$ est impaire et périodique, de période $\pi $.


  \end{exercice}



  \begin{exercice}
    \begin{enumerate}
      

	\item Sachant que $\displaystyle\sin {\pi \over 12} = {\sqrt 6 - \sqrt 2\over 4}$,
	   démontrer que
	   $
	    \cos {\pi \over 12} = {\sqrt 6 + \sqrt 2\over 4}.
	   $

	\item En déduire que
	   $
	   \tan {\pi \over 12} = 2 - \sqrt 3.
	   $

	\item En déduire les sinus et cosinus de
	   $
	   a = {11\pi \over 12}
		 \qquad {\rm et} \qquad
	   b = {23\pi \over 12}
	   $
         \end{enumerate}
       \end{exercice}


       \begin{exercice}
         
	On donne $
	   \cos x = {\sqrt {2 + \sqrt 2}\over 2}
		  \qquad {\rm avec} \qquad
	   x \in I = \left [ 0; {\pi \over 4}\right] .
	$
\begin{enumerate}

	\item  Calculer $\sin x$.

	\item  En déduire $\sin 2x$.

	\item  Déterminer un encadrement de $2x$ lorsque $x$ est dans
		  l'intervalle $I$.

	\item  Déduire des questions précédentes que $\displaystyle x = {\pi \over 8}$.
      \end{enumerate}
      

       \end{exercice}


       \begin{exercice}[Équations trigonométriques simples]
         \begin{enumerate}
           
    Résoudre sur $ℝ$ les équations suivantes :

	\item $\sin x = -\dfrac{\sqrt{3}}{2}$
	\item $\cos \left( x+\dfrac{\pi}{6} \right) = \dfrac{\sqrt{2}}{2}$
	\item $\tan(2x)=1$
	\item $\sin\left(3x+\dfrac{\pi}{3}\right)=\cos(2x)$
	\item $\cos(x)+\cos(3x)=0$
	\item $\sin(x)+\sqrt{3}\cos(x)=\sqrt{2}$
      \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{exercice}[Équations trigonométriques moins simples]
      
    Résoudre sur $ℝ$ les équations suivantes :
\begin{enumerate}	
	\item $2\sin^2(x)+3\cos(x)-4=0$
	\item $\sin(x)+\sin(2x)+\sin(3x)=0$
	\item $\cos^4(x)-\sin^2(x)-1=0$
      \end{enumerate}
      

        
    \end{exercice}


    \begin{exercice}[Quelques inéquations trigonométriques]
      
	Résoudre sur $ℝ$ les inéquations suivantes :

        \begin{enumerate}

	\item $\tan(x)>\sqrt{3}$
	\item $\sin\left(2x+\dfrac{\pi}{4}\right) > \dfrac{\sqrt{2}}{2}$
	\item $\cos \left( x + \dfrac{\pi}{3} \right) + \sin \left( x+\dfrac{\pi}{3} \right) >0$



        \end{enumerate}
      \end{exercice}


      \begin{exercice}[Pot pourri]
        \begin{enumerate}
        
		\item $2\cos\left(2x+\frac{\pi}{3}\right)=\sqrt{3}$.
		\item $\sin(x)\leq-\frac{1}{2}$.
		\item $\sin^2(x)+3\cos(x)-1=0$.
		\item $\cos(2x)-\sqrt{3}\sin(2x)=1$.
		\item $\sin^2\left(2x+\frac{\pi}{6}\right)=\cos^2\left(x+\frac{\pi}{3}\right)$. 
         

        \end{enumerate}

        \begin{Aide}
          \begin{enumerate}
          \item $\left\{x\inℝ\;\Big/\;x=-\dfrac{\pi}{12}\;[\pi]\quad\hbox{ou}\quad
            x=-\dfrac{\pi}{4}\;[\pi]\right\}$ 
		 \item  $\displaystyle\bigcup_{k\inℤ}\left[\dfrac{7\pi}{6}+2k\pi,\dfrac{11\pi}{6}+2k\pi\right]$
		 \item  $\left\{\dfrac{\pi}{2}+k\pi\Big/\;k\inℤ\right\}$
		 \item  $\left\{-\dfrac{\pi}{3}+k\pi\Big/\;k\inℤ\right\}\cup\left\{k\pi\Big/\;k\inℤ\right\}$ 
		 \item  $\left\{\dfrac{k\pi}{3}\Big/\;k\inℤ\right\}$

          \end{enumerate}
        \end{Aide}

      \end{exercice}


      \begin{exercice}[Formules avec la tangente]
        
	Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $\tan(a)$, $\tan(b)$ et $\tan(a+b)$ soient définis.
\begin{enumerate}
	\item Donner une expression de $\tan(a+b)$ en fonction de $\tan(a)$ et $\tan(b)$.
	\item On se propose de calculer deux valeurs particulières de la fonction $\tan$.

	   \item Montrer que $\tan\left(\dfrac{\pi}{8}\right)$ est solution de l'équation $x^2+2x-1=0$.
	   \item En déduire que $x=\sqrt{2}-1$.
	   \item    Déterminer   avec    une   méthode    similaire   la    valeur   de
           $\tan\left(\dfrac{\pi}{12}\right)$.
           \end{enumerate}
      \end{exercice}


      \begin{exercice}[Suite trigonométrique]
        
	Pour $n \in ℕ$, on pose $x_n=\cos \left( \dfrac{\pi}{2^n} \right)$.
\begin{enumerate}	
	\item Donner les valeurs de $x_0$, $x_1$ et $x_2$.
	\item Démontrer que $\forall n \in ℕ, \: x^2_{n+1}=\dfrac{x_n+1}{2}$.
	\item En déduire les valeurs de $\cos \left( \dfrac{\pi}{8} \right)$, $\cos \left( \dfrac{\pi}{16} \right)$ et $\cos \left( \dfrac{\pi}{32} \right)$.
	\item Démontrer que la suite $(x_n)$ est croissante	
\end{enumerate}
    
      \end{exercice}


      \begin{exercice}][Amplitude et phase en électricité
        
	On peut démontrer en Physique que la tension aux bornes du condensateur dans
	un circuit LC  série (composé d'une bobine et d'un  condensateur branchés en
	série) vérifie l'équation : $q''(t)+\dfrac{1}{LC}q(t)=0$. 

	Une telle  équation, qui  porte sur  une fonction  inconnue et  ses dérivées
	s'appelle  une équation  différentielle  et apparaît  naturellement dans  de
	nombreux domaines de la Physique.  

	On suppose de plus que $q(0)=q_0>0$ et que $i(0)=q'(0)=i_0$. 

	On admet que les solutions de cette équation différentielle sont toujours de la forme :

	$q(t)=A \cos (\omega_0 t)+ B \sin (\omega_0 t)$.

\begin{enumerate}
	\item Démontrer que l'on a nécessairement $\omega_0=\dfrac{1}{\sqrt{LC}}$.

	\item Déterminer $A$ et $B$ en fonction de $q_0$ et $i_0$.
	\item Mettre $q(t)$ sous la forme $C\cos(\omega_0t+\varphi)$.    
\end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}[Balistique]
  	L'équation de la trajectoire d'un projectile lancé avec une vitesse initiale $v_0$
	suivant une direction faisant un angle $\alpha$ avec l'horizontale est donnée par

	$$
	y=-{g\over 2v_0^2}(1+\tan^2\alpha)x^2+(\tan\alpha)x,\quad x\in[0,X(\alpha)],
	$$

	où $g$ est l'accélération de la pesanteur et $X(\alpha)$ l'abscisse du point du
	sol où retombe le projectile. On suppose que $v_0$ est donnée  et que le lanceur peut
	choisir $\alpha$ dans $ ]0,\pi/2[$.
\begin{enumerate}
	\item Comment lancer le plus loin possible ?
	\item Démontrer que tous les points du sol accessibles, en dehors du point optimal,
	   peuvent être atteints de deux manières exactement: par un tir tendu et par un tir en cloche. 
	   \end{enumerate}
\end{exercice}




    
% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyTotal21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
